蘋論︰ 中國只想「買」贏貿易戰

蘋論︰
中國只想「買」贏貿易戰 - 李平

中美副部級貿易談判一事無成並不令人意外，但中方的兩項提議，包括只提出購買更多美國產品以減少美國貿易逆差，以及11月美國中期選舉前不再進行談判，顯示中方的思維或戰略，就是一個「買」字，買美國貨而不理知識產權等問題，買特朗普選票向他施壓而不理國會共和、民主兩黨聯手對付中國。

然而，一如中國可以買起台灣的農產品、邦交國，但買不到台灣民心和兩岸統一，中國如果想靠買字訣、拖字訣打贏貿易戰，只是一廂情願，反而會令中美加快步入新冷戰。

財大氣粗 不守國際準則

中方的聲明稱，雙方進行了「建設性、坦誠的交流」，潛台詞是各說各話，所以未能達成進展。由於談判級別降至副部級，外界原本期望這次談判能為更高級別的談判鋪路，更有消息指如果一切進展順利，中美可以在11月達成協議，讓特朗普與習近平在多邊外交峯會場合會晤時有良好氣氛。然而，這顯然低估了中國買贏貿易戰的信心和決心，低估了中國鷹派在高層權鬥中打出維護國家安全、核心利益不容退讓旗號的威力。

自2008年金融海嘯之後，財大氣粗的中國政府、國企和民企、中國人都擺出一副要買起世界的姿態，掃資源礦產、掃金融電訊公司、掃地標建築、掃豪宅地產，直至全民衍生出「錢能解決的問題就不是問題」的心態，不守國際準則、國際禮儀。

因此，特朗普啟動中美貿易戰後，中國高層及智囊多以這種心態看待一介商人特朗普，以為他無非是要中國多買美國貨，即使在貿易戰引爆中國政治、經濟亂象後，在北戴河會議前後，仍不改買贏貿易戰的心態和部署。

據報道，中國副總理劉鶴5月訪美時，美方列出清單要中方購買農產品300億美元，他主動加碼至600億美元。在今次談判中，中方對美方提出購買更多產品的要求，也表示可以馬上實現。

但是，美國要的不只是減少貿易逆差，同時關注知識產權政策，關注政府補貼、強制性技術轉讓等公平貿易問題。這些問題，似乎也是用錢可以解決，令人不解的是，中國為甚麼不願意花錢保護知識產權，寧願鼓勵山寨版的科技「創新」？為甚麼明明外匯儲備早已冠絕全球，還在貼錢鼓勵出口？

不搞選舉 但擅長搞選民

中國政治、經濟邏輯混亂的問題，很多時候都能從中共一黨專政、權鬥不休的體制中找到答案。所謂國家安全、國家核心利益，毋寧說是中共政權的安全、權貴家族的利益。

顯而易見的是，山寨科技、出口帶給權貴的利益高於保護知識產權、公平貿易。而國家的定位也是視需要而變，可以一邊自稱是發展中國家，在世貿組織中享有發展中國家待遇，人民的教育、醫療福利得不到保障，同時在外交上與美國爭霸，要引領全球治理體系改革，對被美國制裁的國家及時伸出援手，大撒幣遍及亞非拉，收買台灣邦交國也是不遺餘力。

中國應對貿易戰的另一重點手段也是「買」，反制措施一開始就針對支持特朗普和共和黨的農業州選民，如今挑明美國中期選舉前不再進行貿易談判，可謂圖窮匕現。

在他們眼中，特朗普如今面對通俄門的大麻煩，如果共和黨在中期選舉再失利，何來同中國打貿易戰的底氣？自己不搞選舉，但擅長在國內外搞選民，這也是中共政治的病態行為之一。但這套在台灣已證明失效的策略，在美國可以生效嗎？要求中國履行加入世貿組織承諾的，不只是美國，還有歐盟、日本，中國能一一買起嗎？

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)

希望侵可以爭取到連任，打唔低勁共at least 打低雜種

其實無左皇帝可能仲難支爆。

眨值依招真係好賤